\chapter{Podsumowanie i~wnioski}
%ocena zbudowanego systemu
% Tutaj też dalsze możliwości rozwoju, np.:
% Łączenie różnych systemów (np. czujniki ruchu +~sterowanie głosowe),
%modyfikacja urządzenia do pracy bezprzewodowej -~analiza opóźnień, wybór technologii (Wi-Fi, Bluetooth, inne),
%predykcja wprowadzanych wyrazów, analiza słownikowa
%inne niż pomoc niepełnosprawnym możliwe zastosowania opracowanego rozwiązania (wirtualna/rozszerzona rzeczywistość, gry wideo, stabilizacja ruchowa, nawigacja.
 
Celem niniejszej pracy inżynierskiej było stworzenie urządzenia wspomagającego pracę z~komputerem osobom niepełnosprawnym. Cel ten został osiągnięty za pomocą platformy Arduino i~czujników inercyjnych. Powstała również aplikacja pomocnicza mająca postać klawiatury ekranowej. System jako złożenie tych dwóch elementów oferuje alternatywę dla tradycyjnej myszy, umożliwiając użytkownikowi sterowanie kursorem poprzez ruchy obrotowe urządzeniem, domyślnie przymocowanym do głowy. Możliwe jest również emulowanie akcji naciśnięcia prawego i~lewego przycisku myszy kolejno poprzez pochylenie urządzenia w~prawo lub w~lewo. W~połączeniu z~zaimplementowaną aplikacją działającą na komputerze możliwe jest wprowadzanie danych, takich jak litery, cyfry oraz znaki specjalne. Aplikacja ta ma postać klawiatury ekranowej, której budowa opiera się na czterech dużych przyciskach, łatwych do trafienia za pomocą urządzenia.
\\
Testy wykazały, że zaprojektowany system umożliwia wprowadzanie tekstu ze średnią szybkością ok. 10 znaków na minutę. Średnia szybkość wprowadzania znaków za pomocą konwencjonalnej klawiatury wynosi ok. 187 znaków na minutę\cite{avg_typing_speed}, co oznacza ok. 18,7 razy wolniejsze pisanie za pomocą stworzonego systemu. Należy jednak zwrócić uwagę, że stworzone urządzenie jest skierowane do grupy osób niezdolnych do korzystania ze zwykłej klawiatury i~to rozwiązanie, wraz z~innymi podobnymi, może być dla nich jedyną możliwością pracy z~komputerem.
\\
Niniejsza praca nie wyczerpuje w~całości tematu przedmiotu. Dostępnych jest wiele możliwych kierunków dalszego rozwoju. Należą do nich:
\begin{itemize}
\item Integracja stworzonego rozwiązania z~innymi systemami wspomagającymi sterowanie komputerem (np. systemami dialogowymi).
\item Modyfikacja urządzenia w~celu bezprzewodowej komunikacji za pomocą technologii Bluetooth, Wi-Fi lub innej.
\item Predykcja i~sugerowanie wprowadzanych wyrazów za pomocą słownika.
\item Rozszerzenie funkcjonalności urządzenia w~celu użycia go w~innych zastosowaniach, takich jak: wirtualna rzeczywistość (VR), gry wideo, robotyka lub nawigacja.
\end{itemize}